\chapter{Webportale}
\section{Webportal: Denkmalschutz} \label{Denkmalschutz}
\subsection{Allgemeines}
Die Bedienbarkeit dieses Recherchewerkzeugs ist verbesserungswürdig. Es bietet einem die Möglichkeit den Kreis, den Ort: und zusätzlich die Straße samt Hausnummer anzugeben. Sollte eine Suche nicht spezifisch genug sein und mehr als 10.000 Einträge zurückliefern ist die Abfrage nicht möglich.
\newline
Bei der Suche nach dem Brunnen am Marktplatz stellte ich fest, dass nach Eingabe der Daten noch immer keine Kartenansicht möglich war, sondern nur eine Tabelle mit Daten zu den Denkmälern.
\newline
Nach Auswahl eines Denkmals wurde nun die Kartenansicht angezeigt. Zusätzlich werden zu dem Denkmal auch Bilder und Information unter der Karte angezeigt.
\newline
Das gesamte Design passt sich leider nicht der Bildschirmauflösung an, dadurch hat der Nutzer leider viel weiße Fläche anstelle von Informationen, siehe beispielhafte Abbildung \ref{Denkmalschutz-1}.
\newline
Leider ist die Messfunktion nicht zu gebrauchen da die Linie unterhalb des Tile Map Service (TMS) liegt und somit nicht sichtbar ist.
\newline
Die Funktion „Zoom per Sroll-Rad an/aus“ ist gut, jedoch weiß man nie ob diese Funktion aktiviert oder deaktiviert ist. Außerdem ist diese Funktion auch auf Geräten mit Touchdisplay verfügbar, wobei sie hier keine Funktion aufweist.
\newline
Dieser WebViewer wurde mit Leaflet, einer Open-Source JavaScript-Bibliothek zur Kartendarstellung im Web entwickelt. Durch die Wahl einer Open-Source- Bibliothek hat der Entwickler die Möglichkeit die Erscheinung des Viewers zu beeinflussen.

\subsection{Fragestellung 1}
Wie bereits beschrieben wurden die Daten in die Suchmaske eingegeben und der Eintrag des Brunnens aus der Übersicht ausgewählt. Das Ergebnis der Recherche ist, dass der Brunnen Denkmalgeschützt ist und Mitte des 19. Jahrhundert erbaut wurde.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Denkmalschutz-1.png}
        \caption{Darstellung des Brunnens am Marktplatz. \\ (Quelle: Kulturdenkmäler in Hessen)}
        \label{Denkmalschutz-1}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Fragestellung 2}
Wie bereits bei der ersten Fragestellung wurden die bekannten Informationen in das Suchformular eingepflegt. Bereits die tabellarische Übersicht der Suchergebnisse bestätigt, dass es in der Bahnhofstraße denkmalgeschützte Gebäude gibt, siehe Abbildung \ref{Denkmalschutz-2}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Denkmalschutz-2.png}
        \caption{Tabellarische Übersicht der Suchergebnisse \\ (Quelle: Kulturdenkmäler in Hessen)}
        \label{Denkmalschutz-2}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\section{Webportal: Naturschutz} \label{Naturschutz}
\subsection{Allgemeines}
Beim aufrufen des WebViewers wird der Benutzer mit Start-Informationen begrüßt, diese beinhalteten beim Aufruf des Viewers am 03.10.2020 Informationen zu der Aktualität der Daten.
\newline
Nach diesen Start-Informationen erhält der Nutzer die Möglichkeit eine kurze Tour durch die Funktionalitäten des WebViewers zu erhalten, dies ist geeignet um interessierte aber fachunkundige Personen mit der Handhabung vertraut zu machen.
\newline
Generell bietet der WebViewer viele Standartwerkzeuge wie „Die aktuelle Karte drucken“, „Link-Werkzeug“, „Messen“, „Erstellen Sie sich eine eigene Abfrage“ und viele weitere. Auch die Möglichkeiten auf der Karte zu Zeichnen sind vielseitig gegeben.
\newline
Der WebViewer wurde von der Firma Con Terra GmbH entwickelt \footnote{Con Terra GmbH Naturschutz transparent: \url{https://www.conterra.de/aktuelles/news/naturschutz-transparent}}.
\newline
Leider ist jedoch die Verbindung zwischen dem Nutzer und Server nicht verschlüsselt was mittlerweile Standard im Web sein sollte. Dies ist in Google Chrome durch die Anzeige „Nicht sicher“ neben der URL zu erkennen.

\subsection{Fragestellung 1}
Um zuerst den Kartenausschnitt auf die Region um Fulda zu beschränken wurde in der Suchmaske oben links die Region eingegeben und aus einer Dropdown-Liste ausgewählt. Zwei Buttons rechts davon befindet sich „Artennachweise über Auswahlmaske“, diese Öffnet eine Eingabemaske zur Auswahl der jeweiligen Arten. In das Feld „Artname“ wurde nun Biber eingetragen und der passende Eintrag aus einer weiteren Dropdown-Liste ausgewählt und per Klick auf „Suchen“ bestätigt. Daraufhin wurden nun die Ergebnisse in der Karte angezeigt. Durch Auswahl einer Kachel können weitere Informationen gewonnen werden, als Beispiel, dass Biber zwischen 2006 und 2015 in Fulda gesichtet wurden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Naturschutz-1.png}
        \caption{Artennachweis und Identifizieren des Layers mit den Informationen über Biber im Natureg Viewer \\ (Quelle: Hessisches Naturschutzinformationssystem)}
        \label{Naturschutz-1}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Fragestellung 2}
Diese Fragestellung wurde ähnlich bearbeitet wie die erste Fragestellung und führt zu dem Ergebnis, dass zwischen 2009 und 2016 sechs Nachweise erbracht wurden, dass in der betreffenden Kachel Welse gesichtet wurden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Naturschutz-2.png}
    \end{minipage}
    \caption{Identifizieren des Layers mit den Informationen über Welse im Natureg Viewer \\ (Quelle: Hessisches Naturschutzinformationssystem)}
    \label{Naturschutz-2}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Fragestellung 3}
Zuerst musste unter Thema der Layer Vogelschutzgebiete hinzugefügt werden. Leider war die Suche nach einer einfachen Möglichkeit die Attributtabelle einzublenden vergebens, sodass zuerst unter „Standartwerkzeuge“ und hier unter „Erstellen Sie sich eine eigene Abfrage“ eine Abfrage erstellt werden musste. In dieser Abfrage wurde nun der Layer Vogelschutzgebiete und die weiteren Werte, wie in der Abbildung \ref{Naturschutz-3} zu sehen, gewählt. Dadurch öffnete sich eine Attributtabelle, welche sich Absteigend nach der Fläche anzeigen lies. Dadurch war erkennbar, dass die größte Vogelschutzfläche eine Fläche von 63576 Hektar beträgt und mittig in Hessen liegt.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Naturschutz-3.png}
    \end{minipage}
    \caption{Identifizieren des Layers mit den Informationen über Welse im Natureg Viewer \\ (Quelle: Hessisches Naturschutzinformationssystem)}
    \label{Naturschutz-3}
\end{figure}

\newpage
\section{Webportal: Regionalverband}
\subsection{Allgemeines}
Wie bereits der WebViewer beim \ref{Naturschutz} Webportal: Naturschutz besitzt auch dieser eine Start-Information sowie eine kurze Tour durch den Viewer, dies liegt daran, dass dieser WebViewer ebenfalls von der Con Terra GmbH erstellt wurde und vermutlich das gleiche Grundgerüst verwendet, jedoch in einer älteren Version (4.7.2) im Vergleich zu der Version beim Naturschutz(4.8.2).

\subsection{Fragestellung 1}
Die Kulturdenkmäler sind im Tab „Karteninhalt“ unter dem Reiter „Kulturlandschaftskataster“ zu finden und können angezeigt werden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Regionalverband-1.png}
    \end{minipage}
    \caption{Kulturlandschaftskataster mit einem Baudenkmal \\ (Quelle: Regionalverband Frankfurt Rhein Main)}
    \label{Regionalverband-1}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Fragestellung 2}
Unter dem Tab „Karteninhalt“ im Reiter „Bebauungspläne“ ist nur der Layer „Bauleitplanung Regionalverband Frankfurt“ zu finden, sonst befinden sich in diesem Reiter nur Bebauungspläne.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Regionalverband-2.png}
    \end{minipage}
    \caption{Bebauungspläne des Regionalverband Frankfurt \\ (Quelle: Regionalverband Frankfurt Rhein Main)}
    \label{Regionalverband-2}
\end{figure}


\subsection{Fragestellung 3}
Um die Darstellung der Visualisierung zu erhalten muss ein Layer geladen werden, welcher diese Informationen besitzt, dies ist Beispielsweise der Layer „RegFNP Hauptkarte, Genehmigungsstand“. Dieser ist unter dem Tab „Karteninhalt“ unter dem Reiter „Regionaler Flächennutzungsplan, alle Karten“ zu finden. Sobald dieser angezeigt wird kann unten links die Legende aktiviert werden und in dieser befindet sich die Visualisierung für „Vorbehaltsgebiet für besondere Klimafunktionen“.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Regionalverband-3.png}
    \end{minipage}
    \caption{Hauptkarte des Flächennutzungsplan mit Legende \\ (Quelle: Regionalverband Frankfurt Rhein Main)}
    \label{Regionalverband-3}
\end{figure}

\newpage
\section{Webportal: Radrouten}
\subsection{Allgemeines}
Der Nutzer hat die Möglichkeit auf der Startseite ein Start und Ziel einzugeben sowie direkt zur Karte zu gelangen um ein Gebiet zu betrachten. Es werden neben der Karte auch relevante Wetterinformationen bereitgestellt und relevante Informationen können als Layer an- bzw. abgewählt werden.
\newline
Besonders relevant für Fahrradfahrer ist die Möglichkeit die Steigung von Strecken, die Wegoberfläche sowie Servicestationen und Sehenswürdigkeiten anzuzeigen.
\newline
Dieser WebViewer wurde von dem Unternehmen Trafficon mittels Leaflet umgesetzt, im Gegensatz zu dem \ref{Denkmalschutz} Webportal: Denkmalschutz wurden jedoch einige Anpassungen und Erweiterungen wie „ZoomBox“, „Contextmenu“, „MarkerCluster“ oder „Proj4Leaflet“ verwendet.
Die gesamte Plattform nutzt Wordpress zur Nutzerverwaltung, dies ist an den URLs im Quelltext zu erkennen, dies ist eine elegante Möglichkeit um eine Nutzerverwaltung zu implementieren.

\subsection{Fragestellung 1}
Die Radtour wurde von Hemsbach nach Worms geplant, hierfür wurden auf der Startseite beide Orte eingegeben und jeweils die Ortschaft aus der Dropdown-Liste gewählt. Daraufhin wurde die Strecke auf der Karte angezeigt. Im unteren Bereich ist zusätzlich ein Höhenprofil zu sehen welches für Radfahrer relevant ist. Über den Button Inhalt konnte Sehenswürdigkeiten angewählt und alle anderen Informationen abgewählt werden. Die Route führt direkt an zwei Sehenswürdigkeiten vorbei, zum einen das „Schloss Rennhof“ in Hüttenfeld sowie dem „Vogelpark“ in Lampertheim.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Radrouten.png}
    \end{minipage}
    \caption{Geplante Radtour von Hemsbach nach Worms mit Sehenswürdigkeiten \\ (Quelle: Radtouren Planer Hessen)}
    \label{Radrouten}
\end{figure}

\newpage
\section{Webportal: COVID-19-Dashboard}
\subsection{Allgemeines}
Dieser WebViewer informiert den Nutzer über das tagesaktuelle Geschehen in Bezug auf die aktuelle COVID-19 Situation. Der Nutzer hat die Möglichkeit einzelne Landkreise in der Karte auszuwählen und über ein Info-Fenster die den Landkreis betreffenden Informationen anzeigen zu lassen.
\newline
Neben der Kartenansicht befindet sich links eine tabellarische Übersicht der Landkreise sortiert nach Anzahl der COVID-19 Fällen. Bei Auswahl einer dieser Landkreise aktualisieren sich die Detailansichten auf der rechten Seite passend zu dem jeweiligen Landkreis.
\newline
Leider sind die tabellarische Übersicht und die Kartenübersicht nicht synchronisiert, somit lässt sich von der Karte aus nicht die Detailansicht auf der rechten Seite beeinflussen. Ebenso hat die Auswahl in der Tabelle keinen Einfluss auf die Kartenansicht.
\newline
Dieser Viewer wurde mithilfe des ESRI Web AppBuilder\footnote{ESRI Web AppBuilder \url{https://doc.arcgis.com/de/web-appbuilder/}} erstellt, dies ist eine sehr bequeme Lösung als „what you see is what you get“-Editor. Der Ersteller benötigt hierfür keine Programmierkenntnisse, sondern kann aus vordefinierten Widgets auswählen und diese in einem Grid positionieren.

\subsection{Fragestellung 1}
Um auch die Detailinformationen auf der rechten Seite auf den Landkreis Calw auszuwählen musste aus der tabellarischen Übersicht auf der linken Seite der Landkreis selektiert werden. Danach wurde zusätzlich in der Kartenansicht der Landkreis Calw gewählt.
\newline
Somit konnte festgestellt werden das der Landkreis 934 COVID-19-Fälle aufweist.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Dashboard.png}
    \end{minipage}
    \caption{COVID-19-Dashboard mit dem Informationen über den Landkreis (Stand: 03.10.2020) \\ (Quelle: ESRI COVID-19-Dashboard)}
    \label{Dashboard}
\end{figure}

\newpage
\section{Webportal: Mängelmelder Frankfurt am Main}
\subsection{Allgemeines}
Dieser WebViewer ist Teil des Mängelmelders der Stadt Frankfurt am Main, dieser Mängelmelder nutzt für die Kartendarstellung erneut Leaflet mit einer stark angepassten Version, zum Beispiel wird das Plugin „markercluster“ verwendet um einzelne Meldungen zu Gruppen zusammenzufassen. Generell wird eine sehr alte Version von Leaflet verwendet (0.7.7 aus dem Jahre 2013).

\subsection{Fragestellung 1}
Der Mängelmelder bietet Bürgern die Möglichkeit erkannte Mängel direkt an eine Zentrale zu melden. Diese Zentrale beauftragt im Anschluss die jeweiligen Fachabteilungen mit der Behebung dieser gemeldeten Mängel.

\subsection{Fragestellung 2}
Es werden folgende Kategorien zur Auswahl zur Verfügung gestellt:
\begin{itemize}[itemsep=0pt]
    \item Müll
    \item Straßenschäden
    \item Ampel Defekt
    \item Straßenschild defekt
    \item Straßenbeleuchtung defekt
    \item Spielgerät defekt
    \item Parkbank defekt
\end{itemize}

\subsection{Fragestellung 3}
Ja, es können mehrere Bilder an eine Meldung angehängt werden, dies ist in dem Formular zu erkennen (Maximale Anzahl an Bilder: 3).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Maengelmelder.png}
    \end{minipage}
    \caption{Benutzeroberfläche um einen Mängel zu melden, mit Anzahl der möglichen Bilder \\ (Quelle: Mängelmelder Frankfurt am Main)}
    \label{Maengelmelder}
\end{figure}